\chapter{Perspektiv på hållbar utveckling}
Centrala lärandemål i denna del av kursen är:
\begin{itemize}
\item att känna till betydelsen av hållbar utveckling i dess tre dimensioner: den ekologiska, den ekonomiska och den sociala.
\item att förstå de intra-generationella och inter-generationella rättviseaspekterna i hållbar utveckling
\item att förstå människans naturresursanvändning och inverkan på jordens klimat- och ekosystem utifrån ett fysiskt och termodynamiskt perspektiv.
\item att kunna tillämpa ett par av de viktigaste analytiska koncepten (IMUP/IPAT och DPSIR) för att analysera miljöpåverkan och hållbar utveckling.
\end{itemize}

\section{Hållbar utveckling och dess tre dimensioner}

\textbf{Hållbar utveckling:} Möta dagens behov utan att äventyra framtida generationers möjligheter att möte deras behov.

\begin{itemize}
\item Den \textbf{ekologiska} dimensionen: Undvika \textbf{långsiktiga} skada på ekosystemet och dess kapacitet att producera ekosystemtjänster; bevara biodiversitet.
\item Den \textbf{ekonomiska} dimensionen: Upprätthålla resursbasen för förnybara resurser (skog, åkermark, etc); hushålla med ändliga resurser (metaller, etc). Främja ekonomisk produktivitet och rättvis inkomstfördelning, upprätthålla (makro)ekonomiska stabilitet, etc.
\item Den \textbf{sociala} dimensionen: Upprätthålla demokrati och mänskliga rättigheter; främja individuellt självbestämmande (bla\ genom utbildning); stärka sociala institutioner (bla\ rättsväsende) och socialt kapital (social tillit, nätverk), etc.
\end{itemize}

\section{Viktiga inläringsmål för kursen}
\begin{itemize}
\item Redogöra för betydelsen av hållbar utveckling i dess tre huvudsakliga dimensioner: den ekologiska, den ekonomiska och den sociala 
\item Översiktligt redogöra för människans inverkan och effekter på jordens klimat- och ekosystem
\item Förstå begränsningar och möjligheter från hållbarhetssynpunkt för användningen av olika naturresurser och teknologier
\item Redogöra för utmaningar, strategier och styrmedel för hållbara mat, energi och materialsystem
\item Översiktligt förstå teknisk funktion hos olika nyckelteknologier och system för en hållbar resursanvändning
\item Förstå dator- och elektroteknikens relevans som del i teknik och system för hållbar resursanvändning
\item Redogöra för olika möjligheter att från hållbarhetssynpunkt förbättra produkter och industriella processer inom data- och elektroniksektorerna
\end{itemize}

\section{Koncept för att analysera bärkraftig utveckling}
\subsection{IMUP}
\[Milj\ddot{o}p\mathring{a}verkan = i(p\mathring{a}verkan/kg,J,ha)\cdot m (kg,J,ha/tjänst)\cdot u(nytta/capita) \cdot P\]

\subsection{DPSIR}
\[Milj\ddot{o}status = D(drivkrafter)\cdot P(p\mathring{a}verkan)\cdot S(status)\cdot I(inverkan)\cdot R(respons)\]
\begin{description}
\item[Drivkrafter:] Transporter, energibehov
\item[Påverkan:] Förbränning, skogsavverkning
\item[Status:] Global uppvärmning
\item[Inverkan:] Minska biodiversitet, etc
\item[Respons:] Kontroll, byta ut bränslen
\end{description}
